\subsection{K artimiausių kaimynų metodo rezultatai}

Tyrimas buvo atliktas su 1~000, 10~000, 100~000, 1~000~000 ir 10~000~000 taškų aibėmis, kurių $85\%$ buvo skiriami modelio apmokymui ir validavimui, likę $15\%$ - modelio testavimui.

Bandymui buvo generuojami keturmačiai duomenys ($n = 4$), kurių kiekviena komponentė buvo atsitiktinai parenkama iš intervalo $[-5; 5]$. Prieš apmokant modelį, duomenys buvo papildomai apdorojami: kiekviena vektoriaus komponentė bei sferos funkcijos reikšmės buvo normalizuojamos naudojant min–max metodą.

Modelis buvo validuojamas pasitelkiant kryžminę validaciją (angl. \enquote{cross-validation}). Bandymų metu buvo nustatyta, kad geriausiai modelis veikia, kai kaimynų skaičius yra lygus $3$, tačiau palyginimui buvo atlikti bandymai ir kai artimiausias kaimynas yra vienas.

Visais atvejais prieš skaičiuojant statistinius absoliutinės paklaidos rodiklius, modelio spėjimai buvo konvertuoti į originalų duomenų mastelį. Taigi atsižvelgus, kad tyrimo metu duomenys buvo apibrėžiami sferos funkcija, maksimali galima absoliutinė paklaida šio tyrimo atveju yra 100.

\subsubsection{Sferos funkcija, kai k = 1}

\input{ataskaitos/knn/nn_rodikliai_0}
\input{ataskaitos/knn/nn_rodikliai_1}
\input{ataskaitos/knn/nn_palyginimas}

\subsubsection{Sferos funkcija, kai k = 3}

\input{ataskaitos/knn/knn_rodikliai_0}
\input{ataskaitos/knn/knn_rodikliai_1}
\input{ataskaitos/knn/knn_palyginimas}

\subsubsection{K artimiausių kaimynų metodo rezultatų palyginimas}

Palyginus metodo rezultatus, kai $k = 1$ ir $k = 3$ yra akivaizdu, kad su didesniu kaimynų kiekiu, modelis grąžina geresnius rezultatus. Taip pat matome, kad abiem atvejais, modelių grąžinami rezultatai stabiliai gerėjo.
