\section{Duomenų aibės kūrimas}

    \subsection{Dirbtinis duomenų generavimas}

        Dirbtinis duomenų generavimas - tai duomenų kūrimas, naudojant programinius algoritmus, siekiant atkartoti realaus pasaulio duomenų statistines savybes. 

        Dirbtinai sugeneruoti duomenys leidžia užtikrinti didelį duomenų kiekį bei jų įvairumą. Dėl šios priežasties šis duomenų kūrimo būdas yra plačiai naudojamas tais atvejais, kai realaus pasaulio duomenų yra per mažai, arba kai jie yra sunkiai prieinami dėl finansinių priežasčių. 

        Be to dirbtinis duomenų generavimas yra naudingas situacijose, kai dirbama su duomenimis, reguliuojamais asmens duomenų apsaugos įstatymais. Tokiuose atvejuose sintetiniai duomenys leidžia išvengti jautrių duomenų nutekėjimo, kadangi modelių apmokymui nėra naudojami su konkrečiais asmenimis susiję duomenys. 

        Kitas scenarijus, aktualus ir šio kursinio kontekste, yra kai duomenys neprivalo turėti kažkokio konkretaus domeno. Pavyzdžiui, tiriant mašininio mokymosi metodų savybes yra pravartu modelius išbandyti su skirtingo pobūdžio duomenimis. Tad dirbtinis duomenų generavimas suteikia galimybę lengvai sugeneruoti didelį kiekį įvairias savybes turinčių duomenų.

        Šiame darbe duomenys buvo generuojami dirbtinai, pasitelkiant sferos, ... etalono funkcijas (angl. \textit{benchmark functions}). Jos yra aprašomos atitinkamai \ref{skr:sferos_funkcija}, \ref{} bei \ref{} poskyriuose.

        \input{skyriai/duomenu_aibes_kurimas/duomenu_generavimas/sferos_funkc}

    \subsection{Triukšmo duomenų aibei pritaikymas}

        Dirbant su realaus pasaulio duomenimis dažnai susiduriama su tuo, kad jie nėra visiškai tikslūs. To priežastys gali būti įvairios - žmogaus klaidos, prietaisų tikslumo ribos, aplinkos veiksnių poveikis ir t.t. Tokie nedideli netikslumai duomenyse yra vadinimai triukšmu.

        Kadangi realaus pasaulio sąlygomis surinkti duomenys retai būna tikslūs, mašininio mokymosi metodai turi gebėti gerai dirbti su duomenimis, kuriuose yra triukšmo. Dėl šios priežasties apmokant mašininio mokymosi modelius su dirbtinai generuotais duomenimis, taip pat yra duomenims pridėti tam tikrą triukšmo lygį.

        \input{skyriai/duomenu_aibes_kurimas/triuksmo_pridejimas/gauso_skirstinio_metodas}